﻿% Basic Methods

\chapter{Базовые методы}\label{BasicMethods}

%----------------------------------------------------------------------------------------

    \section{Общая идея}\label{BasicIdea}

        Для начала рассмотрим задачу безусловной выпуклой минимизации:
        \[
            \min{f(x)}
        \]
        Будем строить итерационную последовательность $\{x_k\}: x_k = x_{k - 1} + t_k h_k$. Здесь $t_k \ge 0$ — длина шага (скаляр), а $h_k$ — направление поиска (вектор). Потребуем теперь, чтобы функция $f$ была замкнута или, чтобы замкнутым было множество $S~=~\{x \in D(f)| f(x)  \le f(x_0)\}$, где $x_0$~—~начальная точка для нашего алгоритма. Это нужно для того, чтобы мы могли гарантировать, что минимум будет достигнут на $D(f)$. Будем так выбирать $t_k$ и $h_k$ так, чтобы выполнялось неравенство $f(x_{k + 1}) \le f(x_k)$. Тогда, из исходного предположения о замкнутости следует, что наш алгоритм будет сходиться, причем именно к точке глобального минимума, потому что $f(x)$ выпукла. Заметим теперь, что
        \[ f(x_{k}) \ge f(x_{k - 1}) + \nabla f(x_{k - 1})^T (x_k - x_{k - 1}) \Rightarrow f(x_{k}) - f(x_{k - 1}) \ge t_k\nabla f(x_{k - 1})^T h_k\]
        \noindent
        Тогда понятно, что чтобы построить убывающую последовательность, нужно так выбрать $h_k$, чтобы $\nabla f(x_k)^T h_k < 0$. Возникает также вопрос, как выбирать $t_k$. Для этого мы можем попытаться явно решить задачу минимизации функции $f(x)$ в направлении $h_k$. Если же это вычислительно слишком сложно, то существуют различные численные алгоритмы для нахождения $t_k$, минимизирующего $f(x)$ с достаточной точностью. Не будем подробно останавливаться на этих алгоритмах, т. к. они существенно не меняют оценок для скорости сходимости общего метода (можно вообще рассматривать только методы с константным $t_k$ или посмотреть «backtracking search»~\cite{Boyd2004} или «правило Гольдштейна-Армийо»~\cite{Nesterov2004}). Рассмотрим теперь несколько вариантов выбора направления поиска $h_k$.

    \section{Градиентный метод}\label{GradientMethod}

        Первая, достаточно естественная идея — попробовать идти в направлении наибольшего убывания функции $f(x)$. То есть принять $h_k = -\nabla f(x_k)$. Тогда мы получаем следующую схему алгоритма:
        \begin{enumerate}
            \item[]\hspace{-13pt}\line(1, 0){403}
            \item Выбираем начальную точку $x_0 \in D(f)$ и нужную точность $\epsilon$.
            \item Определяем $t_k$, минимизирующее $f(x_k - t_k \nabla f(x_k))$.
            \item Проверяем, получена ли достаточная точность (например, $||\nabla f(x_k)|| < \epsilon$).
            \item Завершаемся, либо переходим на шаг 2.
            \item[]\hspace{-13pt}\line(1, 0){403}
        \end{enumerate}
        Теперь оценим скорость работы нашего алгоритма. Предположим дополнительно, что наша функция сильно выпуклая, дважды дифференцируемая и ее градиент удовлетворяет условию Липшица: $||\nabla f(x) - \nabla f(y)|| \le L||x - y|| \Leftrightarrow||\nabla^2f(x)|| \le L$. Тогда:
        \[ f(y) = f(x) + \nabla f(x)^T(y - x) + \frac{1}{2}(y - x)^T \nabla ^2 f(x) (y - x) + ... \Rightarrow \]
        \[ f(x_k - t_k \nabla f(x_k)) \le f(x_k) - t_k||\nabla f(x_k)||^2 + \frac{Lt^2_k}{2}||\nabla f(x_k)||^2 \Rightarrow \]
        \[ f(x_k - t_k \nabla f(x_k)) - f^* \le f(x_k) - f^* - \frac{1}{2L}||\nabla f(x_k)||^2 \]
        \[ \left(\text{мы минимизировали обе части неравенства и вычли } f^* = \displaystyle\min_{x \in D(f)}{f(x)}\right) \]
        \noindent
        Проделывая подобную процедуру с определением сильной выпуклости, мы можем получить, что:
        \[ f^* \ge f(x) - \frac{1}{2\mu}||\nabla f(x)||^2 \Rightarrow \]
        \[   f(x_k - t_k \nabla f(x_k)) - f^* \le (1 - \frac{\mu}{L})(f(x_k) - f^*)||\nabla f(x_k)||^2 \Rightarrow \]
        \[   f(x_k) - f^* \le (1 - \frac{\mu}{L})^k(f(x_0) - f^*) \le \epsilon \Rightarrow \]
        \[   k \ge \frac{\ln{\frac{(f(x_0) - f^*)}{\epsilon}}}{-\ln{(1-\frac{\mu}{L})}} \approx \frac{L}{\mu}\ln{\frac{(f(x_0) - f^*)}{\epsilon}}; \]
        \noindent
        Соответственно мы получили, что асимптотическая скорость работы нашего алгоритма: $O(\frac{L}{\mu}log{\frac{1}{\epsilon}})$. Причем, точное количество итераций зависит как от начального приближения $x_0$, так и от, в общем случае неизвестных, констант $\mu$ и $L$.

    \section{Оптимальный градиентный метод}\label{OptimumLevel}

        Мы рассмотрели один из возможных вариантов выбора направления для нашего алгоритма. Возникают естественные вопросы: является ли этот выбор достаточно хорошим? И если нет, то существует ли оптимальный выбор параметров нашего поиска? В~\cite{Nesterov2004} можно найти доказательство того, что невозможно построить алгоритм решения оптимизационной задачи, использующий оракул первого порядка (то есть, мы можем задавать вопросы только про значения функции или ее первой производной) и работающий быстрее, чем за $O(\sqrt{\frac{L}{\mu}}\ln{\frac{1}{\epsilon}})$ для класса гладких сильно выпуклых функций, с градиентом, удовлетворяющим условию Липшица. Значит, либо градиентный метод недостаточно эффективен, либо нижняя оценка скорости сходимости для данного класса слишком оптимистична. Юрий Нестеров нашел ответ на этот вопрос, предложив, так называемый, оптимальный градиентный метод, сложность работы которого отличается от нижней оценки не больше, чем на константу. Итак, опишем основные идеи данного метода.
        \noindent
        Будем называть последовательность $\{\phi_k(x)\}, \{\lambda_k\}$ оценивающей, если:
        \[ \lambda_k \ge 0, \displaystyle\lim_{k \rightarrow \infty}{\lambda_k} = 0\ \text{и}\ \phi_k(x) \le (1 - \lambda_k)f(x) + \lambda_k \phi_0(x), \forall\ x, k \ge 0 \]
        Заметим теперь, что если: \[\exists\ \{x_k\}: f(x_k) \le \displaystyle\min_{x\in\mathbb{R}^n}{\phi_k(x)} \Rightarrow f(x_k) - f^* \le \lambda_k(\phi_0(x^*) - f^*), \text{где $x^*=\arg\min\left(f(x)\right)$.}\]
        Это легко проверить просто расписав определение функции $\phi(x)$ и подставив $x^*$ в аргумент минимума. Теперь ясно, что если мы сможем построить оценивающие последовательности, которые будут удовлетворять этому условию, то $f(x)$ будет сходиться к $f^*$ с такой же скоростью, с какой $\lambda_k$ сходится к $0$. Научимся строить такие последовательности. Пусть выполнены следующие условия:
        \begin{itemize}
            \item $f\left(x\right)$ — гладкая сильно выпуклая функция, с Липшициевым градиентом.
            \item $\phi_0(x), \{y_k\}$ — произвольные функция и последовательность, $\lambda_0 = 1$
            \item $\left\{\alpha_k\right\}: 0 < \alpha_k < 1, \displaystyle\sum_{k = 0}^{\infty}{\alpha_k} = +\infty$.
        \end{itemize}
        Тогда, последовательности
            \[ \lambda_{k + 1} = (1 - \alpha_k)\lambda_k \]
            \[ \phi_{k + 1}(x) = (1 - \alpha_k)\phi_k(x) + \alpha_k\left(f(y_k) + \nabla f(y_k)^T(x - y_k) + \frac{\mu}{2}||x - y_k||^2\right) \]
        будут оценивающими последовательностями. Это совсем не сложно показать методом математической индукции. Дальше, заметим, что мы можем произвольно выбрать функцию $\phi_0(x)$ и последовательность $y_k$. Если мы положим $\phi_0(x) = \phi^*_0 + \frac{\gamma_0}{2}||x - v_0||^2$, то получим, что при определенном выборе последовательностей $\{\phi^*_k\}, \{\gamma_k\}, \{v_k\}, \{y_k\}$ и $\{\alpha_k\}$ мы можем гарантировать, что $\phi_k(x) = \phi^*_k + \frac{\gamma_k}{2}||x - v_k||^2$ и кроме того $f(x_k) \le \phi^*_k$. Вид этих последовательностей явно выводится из определения наших функций (за более подробными выкладками можно обратиться в ~\cite{Nesterov2004}, раздел «Optimal Methods»). Получается следующий алгоритм:
        \begin{enumerate}
            \item[]\hspace{-13pt}\line(1, 0){403}
            \item Произвольно выберем начальные значения $x_0, \gamma_0, v_0 = x_0$ и нужную точность $\epsilon$.
            \item Вычислим $\alpha_k$ из уравнения $L\alpha_k^2 = (1 - \alpha_k)\gamma_k + \alpha_k\mu$. \\
                      $\gamma_{k+1} = L\alpha^2_k$.
            \item Возьмем $y_k = \frac{\alpha_k\gamma_kv_k + \gamma_{k + 1}x_k}{\gamma_k + \alpha_k\mu}$.
            \item Посчитаем $f(y_k)$ и $\nabla f(y_k)$ и положим $v_{k + 1} = \frac{(1 - \alpha_k)\gamma_kv_k + \alpha_k\mu\gamma_k - \alpha_k\nabla f(y_k)}{\gamma_{k + 1}}$.
            \item Найдем $x_{k + 1}$, такое что $f(x_{k + 1}) \le f(y_k) - \frac{1}{2L}||\nabla f(y_k)||^2$.
            \item Проверяем точность и либо завершаемся, либо переходим на шаг 2.
            \item[]\hspace{-13pt}\line(1, 0){403}
        \end{enumerate}
        В данном случае предполагается, что $x_{k + 1}$ на 5 шаге алгоритма находится с помощью одного шага обычного градиентного поиска с постоянным $t_k = \frac{1}{L}$. Можно искать $x_{k + 1}$ и другими методами, тогда наш алгоритм нужно незначительно видоизменить. Заметим теперь, что если мы выберем $\gamma_0 \ge \mu$, то $\gamma_{k + 1} = (1 - \alpha_k)\gamma_k + \alpha_k\mu \ge \mu$. Тогда мы получаем, что:
        \[\alpha_k = \frac{\gamma_{k + 1}}{L} \ge \sqrt{\frac{\mu}{L}} \Rightarrow \lambda_k \le \left(1 - \sqrt{\frac{\mu}{L}}\right)^k\]
        Отсюда и выводится нужна асимптотическая оценка нашего метода (более полные рассуждения можно опять же посмотреть в~\cite{Nesterov2004}).

        В чем же проблема обычного градиентного метода? Дело в том, что в основе этого алгоритма лежит простой факт, мы строим убывающую итерационную последовательность $f(x_{k + 1}) \le f(x_k)$. Но таким образом, мы почти не учитываем «внутреннюю структуру» выпуклых функций. В то время как оптимальный метод основан на оценивающих последовательностях, которые как раз и «заточены» под выпуклые функции.

    \section{Метод Ньютона}\label{NewtonMethod}

        Рассмотрим теперь немного другой способ выбирать направление поиска. Если при градиентном поиске мы каждый раз как бы минимизировали линейное приближение нашей функции, то можно попробовать использовать квадратичное приближение. Действительно, в точке минимума $0 = (f(x + h))' \approx \left((f(x) + \nabla f(x)^T h + \frac{1}{2}h^T\nabla^2f(x)h)\right)'_h = \nabla f(x) + h \nabla^2 f(x)$. Отсюда, следует, что направление $h_k = -\nabla^2f(x_k)^{-1}\nabla f(x_k)$. Алгоритм метода Ньютона отличается от предыдущего алгоритма только выбором направления поиска. Но при этом, можно показать, что если мы находимся достаточно близко от точки минимума, то скорость сходимости этого метода будет на порядок выше. Так как в целом схема оценки сходимости похожа на схему для градиентного метода, но несколько более трудоемкая, я приведу только конечный результат. Пусть $f(x)$ сильно выпуклая, дважды дифференцируемая функция, и $\nabla^2f(x)$ удовлетворяет условию Липшица, при $x \in D(f)$, тогда:
        \[ f(x_k) - f^* < \epsilon,\ \text{если}\ k \ge \frac{f(x_0) - f^*}{\gamma} + \log_{2}{\log_{2}{(\frac{2\mu^3}{\epsilon L^2})}} \]
        Здесь, $\mu$ —параметр сильной выпуклости, $L$ — константа из условия Липшица. $\gamma \sim \frac{\mu}{L^2}$ зависит от типа поиска, который мы используем и также от констант $\mu$ и $L$. Оценка количества итераций состоит из двух слагаемых, первое из которых показывает время, за которое мы сможем подойти «достаточно близко» к точке минимума $\left(||\nabla f(x^k)|| < \frac{\mu^2}{L}\right)$. После того, как мы смогли достичь нужного приближения, метод Ньютона начинает работать крайне быстро $\left(O(\log_2{\log_2{\frac{1}{\epsilon}}}\right)$. Это достаточно понятно, так как мы каждый раз находим минимум квадратичного приближения функции, и «рядом» с $x^*$ мы получаем очень хорошую точность. Но опять стоит заметить, что на практике мы не можем оценить точное количество итераций, так как большинство констант нам обычно неизвестно.

        Отметим также, что во всех представленных здесь методах оценка количества итераций — это скорее верхняя оценка. То есть, мы гарантируем, что нам нужно будет сделать не больше, чем $k$ итераций, где $k$ определяется из приведенных оценок. На практике эти методы часто сходятся быстрее.
